**德川家重**（），[德川幕府第九代將軍](../Page/德川幕府.md "wikilink")，在職時間：1745年—1760年。八代將軍[德川吉宗的長子](../Page/德川吉宗.md "wikilink")，母親是側室大久保[於須磨之方](../Page/深德院.md "wikilink")，乳名是長福丸。由於父親吉宗和正室理子之間並沒有子嗣，因此家重被認定是世子，享保十年（1725年）元服後改名為家重。

## 生涯

[正德元年十二月二十一日](../Page/正德.md "wikilink")（1712年1月28日）德川家重出生於[武藏國](../Page/武藏國.md "wikilink")[江戶赤坂](../Page/江戶.md "wikilink")[紀州藩邸](../Page/紀州藩.md "wikilink")，是第八代[將軍](../Page/將軍.md "wikilink")[德川吉宗的長子](../Page/德川吉宗.md "wikilink")，[母親是](../Page/母親.md "wikilink")[側室於須磨之方](../Page/側室.md "wikilink")。家重天生體質就比較虛弱，無法用很清楚地言語表達事情，且年幼時[大奧沉淪在酒色之中](../Page/大奧.md "wikilink")，健康狀況十分不好。因為這個緣故，外人對擅長文武的家重長弟[德川宗武](../Page/德川宗武.md "wikilink")（田安德川家初代）都較為看好，也很自然的認為宗武將來會繼承將軍。不過吉宗依然選家重為繼嗣。[延享二年九月二十五日](../Page/延享.md "wikilink")（1745年10月20日），德川家重三十三歲時父親[德川吉宗讓出將軍的位子](../Page/德川吉宗.md "wikilink")，[延享二年十月初七日](../Page/延享.md "wikilink")（1745年10月31日）德川家重受[櫻町天皇下詔敕封為第九代](../Page/櫻町天皇.md "wikilink")[征夷大將軍](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")，官位晉升到[正二位](../Page/正二位.md "wikilink")[內大臣兼右近衛大將](../Page/內大臣.md "wikilink")，並得到源氏長者的稱號。不過到寶曆元年六月二十日（1751年7月12日）父親[大御所](../Page/大御所.md "wikilink")[德川吉宗去世前](../Page/德川吉宗.md "wikilink")，家重都只是名義上的[大將軍而已](../Page/大將軍.md "wikilink")，父親[吉宗還是掌握](../Page/吉宗.md "wikilink")[幕府大半的權力](../Page/幕府.md "wikilink")。

家重時代因為有吉宗推進的享保改革，初期十分安定，而家重也充實[綱吉時期的勘定吟味役](../Page/德川綱吉.md "wikilink")，進行了幾個獨立的經濟政策。寶曆5年（1755年）因為農作物歉收，造成一揆的暴動，社會不安再一次增加。

同時，健康情況每況愈下的家重言語表答方式也越來越不清晰，不過家重的親信[大岡忠光卻能聽出自己在說什麼](../Page/大岡忠光.md "wikilink")，也因此他十分器重忠光，並再度啟用側用人制度，大岡忠光因而得以濫用權力、實施暴政，[寶曆十年](../Page/寶曆.md "wikilink")（1760年）大岡忠光去世，同年的五月十三日德川家重讓位給與側室於幸之方所生的長子[德川家治](../Page/德川家治.md "wikilink")，改稱大御所。翌年，[寶曆十一年六月十二日](../Page/寶曆.md "wikilink")（1761年7月13日）德川家重病逝於[江戶城內](../Page/江戶城.md "wikilink")，享年四十九歲，安葬於[增上寺](../Page/增上寺.md "wikilink")，追贈[正一位](../Page/正一位.md "wikilink")[太政大臣](../Page/太政大臣.md "wikilink")，法號“淳信院”。

## 官職位階履歷

  - 享保9年（1724年）成為將軍繼承人。
  - 享保10年（1725年）任從二位權大納言。元服，改名家重。
  - 寬保元年（1741年）任右近衛大將。
  - 延享2年（1745年）正二位內大臣兼右近衛大將。征夷將軍、源氏長者宣下。
  - 寶曆11年（1760年）任右大臣。征夷將軍辭任。
  - 寶曆12年（1761年）逝世。贈正一位太政大臣。

## 人物

家重與被稱為[幕府中興的父親吉宗相比較](../Page/幕府中興.md "wikilink")，通常都不太被看好。家重時代也沒有幾個有力老中。同時，引退的大御所吉宗，並沒進行幕府的二元政治，反倒是由將軍親自打理政事。

家重喜歡下將棋，也有有關將棋的著作。而家重也因為有尿失禁這種症狀，被難聽的戲稱為「小便公方」。

戰後，隨著增上寺的修建，寺院內的德川將軍墓地也被挖掘出來進行遷移。這個時候也對德川歷代將軍和德川氏相關人物的遺骨進行調查，而下面是從家重的遺骨中找出的事實。

  - 家重是同寺所埋葬的歷代將軍中，面孔（五官）最端整的一位。在「德川實記」有一小段記述：家重在各種各樣的儀式謁見大名時，看起來是十分的高尚。

<!-- end list -->

  - 從家重的[牙齒在約](../Page/牙齒.md "wikilink")45度的磨損來看，家重在[乳齒長為](../Page/乳齒.md "wikilink")[恆齒之間](../Page/恆齒.md "wikilink")，一天到晚都咬著牙齒。而家重在許多記錄上是說無法用言語清楚表達，不過這樣看來那應該是家重自己的癖好。

<!-- end list -->

  - 家重的血型是A型。身高156.3公分，比當時男性的平均身高157．1公分略低，比當時女性的平均身高145.6高了10多公分。

<!-- end list -->

  - 有實為女性的說法。根據對遺骨的調查，頭蓋骨尤其是骨盆呈現女性的特徵，而且收納方式跟歷代將軍的盤腿姿勢不同，採用當時女性埋葬的正座姿勢。因為身體構造緣故，身為女性的確也會比較頻尿，另外為了掩飾聲音故一切發言都經由側用人大岡忠光傳達。其父吉宗當年為了跟已有長男的吉通競爭八代將軍的繼承，非常需要擁有自己的後繼者，便將出生的長女當成長男養育。而實質上的長男也就是後來的次子宗武，是到了七代將軍家繼過世的那一年才出生的。

## 家族

  - 父親：[德川吉宗](../Page/德川吉宗.md "wikilink")
  - 母親：[於須磨之方（深德院）](../Page/深德院.md "wikilink")
  - 弟：[德川宗武](../Page/德川宗武.md "wikilink")（田安德川家初代）
  - 弟：源三（早夭）
  - 弟：[德川宗尹](../Page/德川宗尹.md "wikilink")（一橋德川家初代）
  - 妹：芳姬（早夭）

### 妻妾

  - 御台所：[比宮增子女王](../Page/比宮增子女王.md "wikilink")
    ([証明院](../Page/比宮增子女王.md "wikilink"))
  - 側室：於幸之方
  - 側室：於遊之方（於遊喜之方、於千瀨之方）

### 子女

  - 子：[德川家治](../Page/德川家治.md "wikilink")（母於幸之方）
  - 子：[德川重好](../Page/德川重好.md "wikilink")（清水德川家初代，母於遊之方）

[Ieshige](../Category/紀州德川家.md "wikilink")
[Ieshige](../Category/德川幕府將軍.md "wikilink")
[Category:日本殘疾人](../Category/日本殘疾人.md "wikilink")
[Category:武藏國出身人物](../Category/武藏國出身人物.md "wikilink")
[Category:日本幕府](../Category/日本幕府.md "wikilink")